【影圈姑爺仔〡人生兜兜轉】吳啟明炒股炒樓變慘蟹 首開腔談金盆洗手：人惡人怕天不怕

憑《大時代》「旺蟹」一角和《現代應召女郎》的姑爺高一角廣為人知，早前無線重播義不容情，吳啟明的舊作，又再勾起不少人的集體回憶。他的知名度雖然遠不及弟弟吳啟華，但八九十年代，撈著電視汁長大的，對他不會陌生。然而，1995年起吳啟明毅然離開娛樂圈，長期消失在鎂光燈之下。關於他的傳聞，非常戲劇性，有傳他是股票市場大玩家，炒股致欠債過千萬，更曾在街頭被人伏擊。到底這「消失的廿六年」，是否真是戲如人生？
現年55歲的吳啟明愛戴金絲眼鏡，不時又「擔番口大雪茄」，貫徹從影時斯文貴氣的形象。但是一入廚房炒菜，就功架十足，絕無欺場。即將錄影訪問之際，吳啟明不忘上鏡要訣，提議記者不要坐得離他太遠，否則他上鏡時的眼神可能會變得散渙，可見他仍帶著藝員訓練班出身的影子。

現實中也是「旺蟹」
《大時代》中的「三蟹」邵仲衡、陶大宇及郭政鴻，曾笑說當年初出道手頭緊，大多吃碟頭飯就算，惟獨吳啟明卻點了一個值數百元的鱔王煲，嚇窒當時的同劇藝員。吳啟明憶述當時對飲食已很講究，為人也很豪爽，因見花錦鱔是季節限定的美食，於是沒猶豫太多就點了，又謂：「係我請，應該冇問題喇掛？」
原來他投資有道，比同期藝員「疊水」，「嗰陣時我除咗藝員，我投資咗少少製衣廠有少少錢賺，就比普通藝員嘅生活好啲，嗰陣時興Forex（外匯），金融個啲又好似有少少⋯⋯TVB嗰份就梗係奀㗎啦，就變咗可以afford到食啲唔係飯盒嘅嘢。」
演藝沒有為他帶來大富大貴，大概九六年起他就決定轉行。當時有個本身從事金融的英國舊同學，介紹他入行當證券經紀，他考牌後一做便做了5、6年。問他有無試過投資因爲丁蟹效應失利？「唔相信（丁蟹效應）！因為我係好錫我『老竇』嘅，我唔相信佢有啲咁嘅效應，因為我同秋官係好好感情嘅！」
論印象深刻的股票，不得不提過往深得股民歡心的「五號仔」匯豐控股。「我係經紀嚟，一聽電話（客戶）就講匯豐幾多。」近年較有好感的是領展（823），「領展係under value（被低估），車位好值錢嘅，同埋佢規定派息俾你。咁你唔派息，而股價又唔升嘅話，咁咪係咁喺度貶值囉！但係呢隻領展係規定定時定量咁俾你，係冇得唔俾呀嘛，因為佢唔係股票係REITs（即房地產信託基金，Real Estate Investment Trusts）。」
但是他很快又語重深長地說：「股票就係賭博，最好就唔好買！」當記者追問時，他又不欲多談，「我都損手爛腳啊，我都經歷過㗎嘛‥‥‥如果我唔係輸過，我又點會同你講到唔好呢？」他多番強調已不知市況，並應記者要求展示手機畫面，「你睇吓我一㩒落去‥‥‥點解登入唔到呢？根本冇交錢！」談起股票，他就猶有餘悸，「親眼見到好多人，包括自己嘅爹哋媽咪都輸到阿媽都唔認得，見到呢啲嘢㗎嘛，見到都係輸㗎。」
弟弟吳啟華曾表示與家人夾份買大灣區樓，啟明則說沒有參與，原來除了炒股失利，炒樓亦是他的慘痛回憶，「我唔係好鍾意買樓架......因為我經歷過九七金融風暴啊，樓市跌七成嗰樣嘢，跌七成之後橫行咗好耐。你又令我諗起啲唔開心嘅嘢，真係受盡痛苦，唔好攪啦！」無論記者如何旁敲側擊，他都不願再提，「嗰啲全部都係唔開心嘅經歷，我層樓點樣比銀行吧，咁有咩好提呢！」

炒菜比炒股過癮
離開電視熒幕，人生兜兜轉轉，發現搞飲食始終是他的最愛，如今揸起鑊鏟，實現廚藝夢。兩年前吳啟明花了300萬元開業成本，在中環九如坊投資了一間餐廳「慢煮兩餐」，又分別在河南及廣西開分店，並透露過農曆年就會去北京睇舖。查冊發現，這間中環餐廳由「吳啟名」持有，疑似是吳啟明的真名；而「吳啟名」有份持有的另外三間公司，其中兩間已告解散。生意以外，他有位拍拖4年的女友，亦有意組織家庭，何時正式拉埋天窗？他笑言：「我會通知你！」
素來要求高的他，這間中環總店過去一年一直都掛上「試業」牌，就連主廚也換了六人，現在索性親自上陣主理廚房，其餘的都是助廚。去年底該店正式開業，邀請了《大時代》中的丁蟹父子們重聚，為餐廳開幕。「金牌莊家」詹培忠兒子詹劍崙，亦曾到餐廳撐場，雙方看來十分老友。吳啟明稱，自接受傳媒採訪後，餐廳四個月前到開始收支平衡，並逐漸賺錢。
餐廳推出廚師預約服務，挑戰「半途出家」的吳啟明的廚藝根底。做法是客人點任何一種菜式，他都會照單炮製，就算是聞所未聞的菜式，他也會想盡辦法去學，例如請教身邊廚藝高手李錦聯等。他接受過一個高難度的挑戰，是有位90歲老太太說想回味一道幾十年未曾再嚐的菜式，「我真係未聽過，係『田雞托』！」他接招後就做了數天資料搜集。一般人吃田雞，棄田雞頭、吃田雞腿，而原來有些人偏偏愛吃田雞舌頭連接咽喉部位，那部分被稱之為「田雞托」。
他躍躍欲試道，「如果佢下一次要點這道菜時，我可能就會買100隻田雞，取田雞托，跟住將田雞腿做一個菜式，來炸田雞腿或椒鹽田雞腿，跟住背部就煲田雞粥，就唔會浪費食材。」他又難忘有時望見顧客食髓知味的樣子：「佢食下食下，忽然大喝一聲：『Very good！』我見到食客有這些反應，對我嚟講係好大的滿足感。」當過現實版「旺蟹」之後，對如今的吳啟明來說，炒菜比炒股過癮很多。

果時佢細佬都未紅, 就算岩岩開始啟華紅比人認得
個個亦以為吳啟明=吳啟華 同一人
根本當時好多人都分唔出
個阿哥啟明又多戲做, 係遇唔上好角色

100隻田雞，取田雞托

呢d好西關大少既餸

低價買大貓,收息都唔洗做啦

賺錢咪投資你叻
輸錢咪賭錢人地唔好

但係而家兩個個樣分別好大
唔講都唔知係兩兄弟